# Семинар 12

## Кластеризация данных. Самоорганизующаяся нейронная сеть

### 1. Кластеризация данных. Иерархические методы кластеризации

Рассматривали задачу классификации. 

Было $`P`$ объектов:
```math
x^{(p)}=(x_1^p,...,x_M^p)
```

Данные размеченные:
```math
\forall p=\overline{1,P} \space x^{(p)} \in \Omega_k, \space k=\overline{1,K}
```

Пусть $`x`$ новый объект. К какому классу он принадлежит? Это обучение с учителем (superwised learning).

В задаче кластеризации метки объектов неизвестны. Данные нужно разбить на подмножества. Это обучение без учителя (unsuperwised learning).

Разбить множество объектов на непересекающиеся подмножества (кластеры) так, чтобы элементы одного кластера были более сходны между собой, чем с элементами других кластеров.

**Процесс решения задачи кластеризации.**
 
> Jain, Merphy el al. Data clustering: 50 years beyond k-means

```dot
digraph G {
    size="6";
    data[shape=rect, label="сырые данные"];
    work[shape=rect, label="feature_selection\nfeature_extration\nвыбор_меры_различения"];
    good_data[shape=rect, label="данные, готовые для обработки"];
    algo[shape=rect, label="выбор алгоритма группировки,\nкритерия; кластеризация"];
    preclust[shape=rect, label="кластеры"];
    validation[shape=rect, label="валидация\n(индексы_валидности)"];
    finalclust[shape=rect];
    data->work;
    work->good_data;
    good_data->algo;
    algo->preclust;
    preclust->validation;
    validation->финальные_кластеры;
    финальные_кластеры->интерпретация;
    интерпретация->знания;
}
```

Мы сейчас рассмотрели жёсткую кластеризацию (hard clustering): $`x^{(p)} \in \Omega_k`$. Может быть ещё нечёткая кластеризация (fuzzy clustering): $`p=P[x^{(p)} \in \Omega_k]`$.

**Иерархическая кластеризация.**

Рассчитывается матрица расстояний:
```math
D=
\begin{pmatrix}
    0 & d_{12} & d_{13} & ... & d_{1p} \\
    d_{21} & 0 & d_{23} & ... & d_{2p} \\
    ... & ... & ... & ... & ... \\
    d_{p1} & d_{p2} & d_{p3} & ... & 0
\end{pmatrix}
```

Пусть $`x^i`$ и $`x^j`$ такие: $`d_{ij}=\arg \min\limits_{i,j=\overline{1,P}} d_{ij}`$.

[рисунки, демонстрирующие иерархическую кластеризацию]

Строится дендрограмма. Рассекая её по некоторому уровню, мы будем получать разный уровень деталицации.

*Критерий для рассечения дендрограммы:*
1. Минимальное расстояние между кластерами.
2. Число кластеров.
3. Внутрикластерная дисперсия, межклассовая дисперсия, их комбинации.
4. И разное другое.

Введём обозначения:
$`x^{(p)}`$, $`p=\overline{1,P}`$. $`w^{(k)}`$, $`k=\overline{1,K}`$ - центр (центр масс) кластеров.

```math
w^{(k)} = \frac{1}{n_k} \sum_{p:\space x^{(p)}\in Omega_k}^{} x^{(p)}
```

$`n_k`$ - число элементов в кластере.

Внутриклассовая дисперсия:
```math
D_{in} = \frac{1}{P}\sum_{k=1}^{K}\sum_{x^{(p)}\in \Omega_k}^{}  (x^{(p)}-w^{(k)})^2
```

Обозначим центр масс центров кластеров:
```math
\overline{w} = \frac{1}{K}\sum_{k=1}^{K} w^{(k)}
```

Межклассовая дисперия:
```math
D_{between} = \frac{1}{P}\sum_{k=1}^{K}(w^{(k)}-\overline{w})^2 
```

Хотим минимизировать внутриклассовую дисперсию. Но хотим максимизировать межклассовую дисперсию. Можно скомрибинировать. Наивно:
```math
\frac {
    D_{in}
}{
    D_{between}
} \to \min
```

Т.о. задача кластеризации может быть поставлена как оптимизационная задача.

### 2. Метод k-средних

Количество кластеров фиксированное и заранее заданное число. Алгоритм ориентирован на то, чтобы минимизировать внутрикластерную дисперсию:
```math
D_{in} = \sum_{k=1}^{K} \sum_{p:\space x^{(p)}\in \Omega_k}^{} (x^{(p)} - w^{(k)})^2
```

Шаги:
1. Инициализация: $`w^{(k)}`$ - случайные точки. $`K`$ - заранее заданное число.
2. Приписать $`x^{(p)}`$, $`p=\overline{1,P}`$ ближайшим центроидам:
    ```math
    k(p) = \arg \min_{k=\overline{1,K}} ||x^{(p)}-w^{(k)}||
    ```
    ```math
    x^{(p)} \in \Omega_{k(p)}
    ```
3. Пересчитать координаты центроидов:
    ```math
    w^{(k)} = \frac{1}{n_k} \sum_{p:\space x^{(p)}\in \Omega_k}^{} x^{(p)}
    ```
4. Перейти к пункту 2.

Недостатки метода:
* Требует априорное задание числа кластеров.
* Скатывание в локальный минимум $`D_{in}`$.
* Использование евклидовой метрики позволяет найти только шаровые кластеры с центрами в $`w^{(k)}`$.

В целом, кластеры бывают не шарообразными.

*Плотностное определение кластера.* (DBSCAN)

### 3. Нейронная сеть Кохонена

**Нормировка данных.**

Пусть есть $`x^{(p)} = (x^{(p)}_1, ..., x^{(p)}_M)`$, $`p=\overline{1,P}`$.

1. Можем наивно отнормировать:
```math
y^{(p)} = \frac {
    x^{(p)}
}{
    ||x^{(p)}||    
}
```

2. Другой вариант:
```math
y^{(p)} = (kx^{(p)}_1, kx^{(p)}_2,...,kx^{(p)}_M,k), \space k>0
```
```math
||y^{(p)}|| = 1 = 
\sqrt{
    k^2(x^{(p)}_1)^2 + ... + k^2(x^{(p)}_M)^2+ k^2
}
```
```math
k=\frac {
    1
}{
    \sqrt{
        ||x^{(p)}||^2+1
    }
}
```
```math
y^{(p)} = \frac {
    (x^{(p)};1)
}{
    \sqrt{
        ||x^{(p)}||^2 + 1
    }    
}
```

Отнормированы ещё и центры:
```math
||w^{(k)}||=1
```

Рассмотрим:
```math
||x-w^{(k)}||^2 = \sum_{i=1}^{M} (x_i-w^{(k)}_i)^2=
```
```math
= \sum_{i=1}^{M} x_i^2 + \sum_{i=1}^{M} (w^{(k)}_i)^2 - 2\sum_{i=1}^{M} w^{(k)}_i x_i = 
```
```math
= ||x||^2 + ||w^{(k)}||^2 - 2x(w^{(k)})^T = 2-2x(w^{(k)})^T
```

```math
x \in \Omega_k <=> ||x-w^{(k)}|| = \min_{i=1,K} ||x-w^i||
```
```math
||x-w^{(k)}|| <=> x(w^{(k)})^T = \max_{i=1,K} x(w^{(i)})^T
```

Можно построить нейронную сеть:

[рисунок нейронной сети]

```math
y_k = 
\begin{cases}
    1 & x\in \Omega_k \\
    0 & else
\end{cases}
```

**Обучение сети Коханена.**

Пусть на такте времени $`\tau`$ подаётся сигнал $`x`$. И есть $`w^{(1)}(\tau), ... ,w^{(K)}(\tau)`$.

Пусть $`i^*`$ - нейрон-победитель.

```math
w^{(i^*)}(\tau+1) = w^{(i^*)}(\tau)+\lambda(x-w^{(i^*)}(\tau)), \space \lambda>0
```
```math
w^{(i^*)}(\tau+1) = \lambda x + (1-\lambda)w^{(i^*)}(\tau)
```

Параметр нужно уменьшать от эпохи обучения к эпохе: $`\lambda_0 \approx 0.7`$, $`\lambda_{\infty} \approx 0.1`$.

Возможные проблемы:
1. Если неудачно задать число кластеров, то возможно укрупнение или излишняя детализация кластеров.
2. Проблема "мёртвых нейронов". Варианты решения:
    * инициализация примерами обучающей выборки
    * учёт активности нейронов
3. Колебательный характер процедуры обучения. Когда между двум кластерами есть пограничный пример, который перебегает то к одному, то к другому кластеру.
4. В результате обучения нейроны не упорядоченны.
